\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, tmargin=0.75in, lmargin=0.80in, rmargin=0.80in, bmargin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}

% package for formatting images
\usepackage{graphicx}
% package for drawing schemabloc electrical circuits
\usepackage[european resistor]{circuitikz}
\usepackage{tikz}
% package for drawing schemabloc
\usepackage{schemabloc}
% packages to put two pictures on the same line
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
% appearance of links
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
}

\fancypagestyle{firststyle}  
{
\fancyhead[R]{EEA}
\fancyhead[L]{Kulagin Vasilii \\ Courtois Kristen}
\setlength{\headheight}{28pt}
}
%\lstset{style=mystyle}

% Titre de colonne
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{Page \thepage \hspace{1pt} of \pageref{LastPage}}


\begin{document}
\thispagestyle{firststyle}
\begin{center}
\huge{Compte Rendu} \\
\vspace{3mm}
\huge{Fonctions Electroniques 2}\\
\Large{Travail pratique}\\
%\Large{Courtois Kristen, Kulagin Vasilii}\\
\end{center}
\section{Préparation}

\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=0.9, transform shape]
%\shorthandoff{:;!?};
\draw
    (8, 2.5) node [op amp, yscale=-1] (opamp1) {}
    (0,0) node[ground]{} to [short] (0,1)
    to [vsourcesin=$V_e$] (0,2) to [short] (0,3)
    to [short] (1,3) 
    to [R=$R$] (3,3) 
    to [R=$R'$] (5,3)
    to [short] (7,3)
    (opamp1.-) to [short]($(opamp1.-)+(0, -1)$)
    to [short] (9.2,1)
    to (opamp1.out)
    to [short] (11.5,2.5) 
    (11.5,1.5) node[ground]{} to [short] (11.5,2) node[vcc] (VCC){\texttt{Vs}}
    
    (8, -1) node [op amp, scale=-1] (opamp2) {}
    (5,3) to [C=$C'$] (5,1) node[ground]{}
    (3,3) to [C=$C$] (3,-1)
    to (opamp2.out)
    (opamp2.+) to [short]($(opamp2.+)+(1,0)$)
    to [short] (10.2,2.5)
    (6,-1) to [short] (6,-2.5)
    to [R=$R_2$] (10,-2.5)
    to [short] (10,-1.5)
    to (opamp2.-)
    (10,-1.5) to [R=$R_1$] (12,-1.5) node[ground]{};

\end{circuitikz}
\end{center}
%\shorthandon{:;!?};
\vspace{10pt}
\subsection*{Partie 1}
En utilisant la loi de maille nous obtenons les équations suivantes:

$$ V_c = R'C'\frac{dV_s}{dt}+V_s-B'V_s$$
$$V_e = R[C\frac{dV_c}{dt}+C'\frac{dV_c'}{dt}]V_c+B'V_s$$\:

Dans la deuxième équation nous remplaçons $V_c$ par la première équation. Nous pouvons remarquer que montage avec AOP d'en haut - c'est un montage suiveur, donc la tension sur le condensateur C' égale à la tension $V_s$. Pour simplifier les calculs nous passons par la transformation de Laplace:

$$V_e = R[Cp(R'C'pV_s-B'V_s)+C'pV_s]+V_c+B'V_s$$
$$= RR'CC'p^2V_s+RCpV_s-B'RCpV_s+RC'pV_s+R'C'pV_s+Vs$$
$$= RR'CC'V_sp^2+(RC-B'RC+RC'+R'C')V_sp+V_s$$\:

Avec le résultat obtenu nous pouvons facilement trouver la fonction de transfert $H(p)$:\:

$$H(p) = \frac{V_s(p)}{V_e(p)} = \frac{1}{RR'CC'p^2+(2RC+RC'-B'RC)p+1} = \frac{1}{1+jz\frac{\omega}{\omega_n}+(\frac{j\omega}{\omega_n})^2}$$\\[1 pt]
Ça nous donne $$\omega_n = \frac{1}{RC} = \frac{1}{R'C'}$$ $$z = (RC+\frac{RC'}{2}-\frac{B'RC}{2})\omega_n = 1 - \frac{B'}{2}+\frac{R}{2R'}$$ \\[10 pt]
A partir des équations trouvées pour $\omega_n$ et $z$, nous pouvons constater que les paramètres qui permettent de les régler en même temps sont $R,R',C$ et $C'$.

\subsection*{Variation de z en fonction des valeurs de résistances}
\begin{enumerate}
\item Si z = 0: $1 - \frac{B'}{2}+\frac{R}{2R'} = 0 \Rightarrow 2+\frac{R}{R'} = 1 + \frac{R_2}{R_1} \Rightarrow \frac{R_2}{R_1} - \frac{R}{R'} = 1$
\item Si z = 0.4: $ 2+\frac{R}{R'} = 0.8+1 + \frac{R_2}{R_1} \Rightarrow \frac{R_2}{R_1} - \frac{R}{R'} = 0.2$
\end{enumerate}

\subsection*{Variation de z en fonction de la résistance $R_2$}
Pour les valeurs numériques suivantes $R = 10$ $k\Omega$; $R' = 4.7$ $k\Omega$; $R_1 = 10$ $k\Omega$, nous trouvons que z égale à 
$$1 - \frac{1}{2}-\frac{R_2}{20.10^3}+\frac{10.10^3}{2*4.7*10^3} = 1.56-5.10^{-5}R_2$$\:

C'est une équation de la forme ax+b - une équation de la droite.
\vspace{15pt}
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm]{z(r2).png}
    %\caption{Une image de ...}
    \label{fig:z en f(R2)}
\end{figure}

\newpage

\subsection*{Partie 2}
\vspace{1em}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \sbEntree{E}
    \sbComp{c}{E}
    \sbRelier[$E$]{E}{c}
    \sbBloc{a}{$A(p)$}{c}
    \sbRelier[$\epsilon$]{c}{a}
    \sbSortie{S}{a}
    \sbDecaleNoeudx[2]{S}{S1}
    \sbDecaleNoeudy[4]{S}{U}
    \sbRelier[$S$]{a}{S1}
    \sbBlocr{b}{$B_{QC}(p)$}{U}
    \sbRelieryx{a-S1}{b}
    \sbRelierxy[]{b}{c}
\end{tikzpicture}\end{center}

$$Arg(B_{QC}(j\omega)) = Arg[1-\left(\frac{\omega}{\omega_p}\right)^2+j\frac{\omega}{Q\omega_p}] - Arg[1-\left(\frac{\omega}{\omega_s}\right)^2+j\frac{\omega}{Q\omega_s}]$$\\
Les valeurs asymptotiques pour:
\begin{enumerate}
\item $\omega < \omega_s : \omega \rightarrow 0$ $Arg(B_{QC}(j\omega)) = 0 - 0 = 0$ 
\item $\omega > \omega_p : \omega \rightarrow \infty$ $Arg(B_{QC}(j\omega)) = Arg[-\infty]-Arg[-\infty] = 0$ 
\item $\omega_s < \omega < \omega_p : $ $Arg(B_{QC}(j\omega)) =$ \resizebox{.2\hsize}{!}{$arctg\left(\frac{\omega/Q\omega_p}{1-\left(\omega/\omega_p\right)^2}\right)$}$- Arg[-\pi]-$ \resizebox{.2\hsize}{!}{$arctg\left(\frac{-\omega/Q\omega_s}{\left(\omega/\omega_s\right)^2-1}\right)$}$= -\pi + K$ 
\end{enumerate}
Comme nous pouvons le voir à partir du résultat trouvé, l'argument de $B_{QC}(jw)$ n’est pas multiple avec $\pi$, ce qui nous permet de dire que dans notre système il n’y a pas d’oscillation.

\section{Mesures}
Dans cette partie nous allons étudier de manière pratique les deux systèmes vus lors de la préparation. Nous commencerons par le filtre du second ordre, puis dans une seconde partie, l’étude se portera sur un montage oscillateur.
\subsection{Filtre et oscillateur schéma °1}

À l’aide d’un montage préparé à l’avance et permettant de modifier les valeurs des résistances $R_1$ et $R_2$, nous allons pouvoir réaliser notre étude en modifiant la valeur du gain du montage amplificateur non-inverseur en modifiant la valeur de la résistance $R_2$. La valeur de la résistance $R_1$ sera d’environ 10 $k\Omega$.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{boitier.PNG}
    %\caption{Une image de ...}
    \label{fig:boitier}
\end{figure}\\
Pour effectuer la vérification de la forme du filtre (passe-bas) avec une valeur z d’environ 0.4 nous devons prendre une valeur de R2 d’environ 22 $k\Omega$. Ensuite nous réalisons les mesures de la tension de sortie à plusieurs valeurs de fréquence. Plus la fréquence du signal d’entrée est élevée, plus le signal de sortie($V_s$) sera atténué.
\begin{figure}
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.47\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{f1khz.png}
         \caption{La fréquence  $f = 1$ kHz}
         \label{fig:f egale 1k}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.47\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{f22khz.png}
         \caption{La fréquence  $f = 22$ kHz}
         \label{fig:f egale 22k}
     \end{subfigure}
\end{figure}\\
Sur les courbes au-dessus nous pouvons voir que quand la fréquence du signal d'entrée est petite (1 kHz), le signal de sortie a presque la même amplitude. Par contre à la grande fréquence (22 kHz) le signal de sortie est beaucoup plus atténué.\\[5pt]
Pour mesurer la fréquence naturelle du circuit nous devons modifier la fréquence de notre signal d’entrée et trouver le moment où le déphasage entre la tension de sortie et la tension d’entrée sera d’environ -90° ($-\pi/2$). D’après les mesures obtenues, cela se produit pour une fréquence d’environ 3,61 kHz.
\vspace{15pt}
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{fn.PNG}
    \caption{La fréquence égale à la fréquence naturelle}
    \label{fig:f egale naturelle}
\end{figure}\\
Après avoir trouvé la valeur de la fréquence naturelle nous allons pouvoir vérifier que la valeur de la résistance $R_2$, donc la valeur du gain du montage amplificateur, ne modifie pas la valeur de la fréquence naturelle du montage. Le tableau ci-dessous donne les résultats pour différentes valeurs de $R_2$ :
\vspace{15pt}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \rule{0pt}{3ex} Valeur de la résistance ($k\Omega$) & 0 & 1 & 4.7 & 10 & 15 & 22 & 33\\\hline
    \rule{0pt}{3ex} Phase ($^{\circ}$) & -88.6 & -88.8 & -90 & -90.5 & -89 & -90.6 & -115\\\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.7cm}
Nous pouvons observer que la valeur de la résistance $R_2$ n’a pas d’impact sur la valeur de la fréquence naturelle car la valeur du déphasage n’évolue que très et reste proche de -90°, excepté pour la valeur de $R_2$ = 33 $k\Omega$ qui donne une phase de -115°. Cette valeur dépasse la valeur maximale que peut atteindre $R_2$ pour ce circuit sans modifier son fonctionnement.\\[5pt]
Le tableau ci-dessous récapitule les différentes valeurs de gain ainsi que les valeurs de $z$ pour plusieurs valeurs de résistances différentes.
\vspace{15pt}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \rule{0pt}{3ex} Valeur de la résistance ($k\Omega$) & 0 & 1 & 4.7 & 10 & 15 & 22 & 33\\\hline
    \rule{0pt}{3ex} Tension d’entrée (V) & 5.16 & 5.24 & 5.2 & 5.16 & 5.16 & 5.16 & 5.24\\\hline
    \rule{0pt}{3ex} Tension de sortie (V) & 1.7 & 1.76 & 2 & 2.46 & 3.28 & 5.60 & 7.44\\\hline
    \rule{0pt}{3ex} Gain & 0.33 & 0.34 & 0.38 & 0.48 & 0.64 & 1.09 & 1.42\\\hline
    \rule{0pt}{3ex} Valeur de $z$ & 1.52 & 1.49 & 1.3 & 1.04 & 0.79 & 0.46 & 0.64\\\hline
    \end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.7em}
Nous avons par la suite modélisé et extrapolé les valeurs obtenues sans prendre en compte la dernière valeur de la résistance $R_2$. Nous obtenons le graphique ci-dessous :\\
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm]{reel_z(r2).png}
    %\caption{Une image de ...}
    \label{fig:z en f(R2) reel}
\end{figure}\\
Comme nous pouvons le voir, la courbe qui a été tracée avec les valeurs trouvées est très similaire à celle du travail préparatoire.\\[5pt]
La valeur critique est donc atteinte pour une valeur de $R_2$ environ égale à 31,5 $k\Omega$.\\[5pt]
A l’aide d’un signal carré de période très longue nous allons étudier la réponse indicielle du circuit.\\[5pt]
Afin de mesurer deux valeurs de z nous allons prendre deux valeurs de $R_2$ pour lesquelles nous obtenons au moins deux dépassements de même signe. Nous pourrons en déduire la valeur de $z$ grâce à la formule suivante :

$$z = \frac{ln\left(\frac{D_k}{D_{k'}}\right)}{\sqrt{(k'-k)^2\pi^2+[ln\left(\frac{D_k}{D_{k'}}\right)]^2}}$$
\begin{enumerate}
\item Pour $R_2$ = 22 $k\Omega$ nous trouvons $D_1$ = 0.392 et $D_3$ = 0.016. Cela nous donne z égale à 0.453 
\item Pour $R_2$ = 27 $k\Omega$ nous trouvons $D_1$ = 1.08 et $D_3$ = 0.32. Cela nous donne z égale à 0.190
\end{enumerate}
\vspace{10pt}
Ces valeurs correspondent très bien à celles que nous avons trouvé précédemment en traçant la courbe $z(R_2)$.\\[5pt]
Si la valeur de z devient nulle, le système oscille de manière continue. Dans le but de confirmer cette hypothèse nous supprimons le générateur et créons un court-circuit entre l’entrée et la masse du système.\\[5pt]
En prenant une valeur de R2 proche de 33 $k\Omega$ on peut observer que la forme d’onde est sinusoïdale et oscille de manière ininterrompue.
\begin{figure}[htp]
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.47\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{r33_masse.PNG}
         \caption{La résistance  $R_2$ = 33 $k\Omega$}
         \label{fig:r_33k}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.47\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{r47_masse.PNG}
         \caption{La résistance  $R_2$ = 47 $k\Omega$}
         \label{fig:r_47k}
     \end{subfigure}
     \caption{Court-circuit entre l’entrée et la masse du système}
\end{figure}\\
D’après les courbes obtenues nous pouvons voir que la fréquence du système est d’environ 3,5 kHz pour une résistance de 33 $k\Omega$, la fréquence diminue quand la valeur de $R_2$ augmente. Pour une résistance de 47 $k\Omega$ nous mesurons une fréquence d’environ 2,7 kHz. Avec une valeur de résistance plus grande que 33 $k\Omega$ l’amplitude du signal devrait augmenter de manière exponentielle mais grâce au amplificateurs opérationnels la tension sera limitée.\\
\vspace{10pt}
\subsection{Oscillateur à résonateur céramique et inverseur CMOS}
Nous allons maintenant nous intéresser au montage oscillateur suivant :
\begin{center}
\begin{circuitikz}[scale=0.9, transform shape]
%\shorthandoff{:;!?};
\draw
(0,0) node[ground]{} to [short] (0,4)
to [PZ = $Q$] (4.5,4)

(0,2.5) to [R = $R_1$] (4.5,2.5)

(0,1) to [short] (1,1)
to [inline not] (2,1)
to [R = $R_1$] (4.5,1)

(4.5,0) node[ground]{} to [C = $C_2$] (4.5,0.5)
to [short] (4.5,4);
\end{circuitikz}
\end{center}
\vspace{10pt}
Ce montage est constitué d’un quartz $Q$ en haut du schéma, de deux résistances $R_1$ et $R_2$, d’un condensateur $C_2$ et d’un module inverseur (triangle au centre du schéma).\\[5pt]
Le but est d’étudier la présence d’oscillation en fonction de la valeur de la résistance $R_2$. \\
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{os_15k.PNG}
    \caption{La courbe relevée pour $R_2$ = 15$k\Omega$}
    \label{fig:r_15k}
\end{figure}\\
La fréquence d’oscillation est d’environ 460 MHz, cette fréquence correspond à la fréquence d’oscillation du quartz.\\[5pt]
Suite à cela nous allons effectuer l’étude fréquentielle du circuit à l’aide d’un analyseur de spectre. Nous pouvons observer que le montage est un filtre passe-bande.
\begin{figure}[htp]
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.47\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{spectre_01.PNG}
         \caption{La réponse à 0,1 MHz/div}
         \label{fig:sp_01}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.47\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{spectre_05.PNG}
         \caption{La réponse à 0,5 MHz/div}
         \label{fig:sp_05}
     \end{subfigure}
     \caption{Courbes relevées à l'aide d'un analyseur de spectre}
\end{figure}\\
Nous pouvons voir que le système est très peu atténué autour de la fréquence propre du signal puis le signal est très atténué sur le reste du spectre. Avec les images obtenues nous voyons qu’on obtient le maximum de la réponse à la fréquence f = 0 Hz et le minimum quand f devient égale environ à 500 kHz.

\newpage

\subsection*{Conclusion}
Durant cette séance nous avons pu établir les différents paramètres permettant de faire osciller un système composé d'AOP. A l’aide de signaux sinusoïdaux nous avons déterminé certains paramètres comme la fréquence nominale, tandis qu’avec une réponse indicielle nous avons pu établir le facteur d’amortissement du système. Ensuite nous avons pu étudier un système avec oscillateur, après une étude à l’analyseur de fréquence nous avons pu voir que la fréquence propre du montage est très proche de la fréquence de fonctionnement du quartz.

\newpage
\end{document}
